\task{
	% Мош
	% https://mosphys.olimpiada.ru/upload/files/10_klass_variantyi_A-F.pdf
	На пружине жёсткостью $k = 100\unit{Н/м}$, прикреплённой к потолку, 	покоится тело массой $m = 2\unit{кг}$ (см. рис.). На него начинает действовать направленная вертикально вниз сила $ F = 30\unit{Н}$. Найти первоначальную 	деформацию пружины и работу силы $F$ к тому моменту, когда груз опустится на высоту $h = 10\unit{см}$. Ускорение свободного падения $g = 10\mcsq$
	\answer{$x = 20\unit{см}$, $A = 3\unit{Дж}$}
}

\begin{wrapfigure}{r}{3cm}
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[thick, scale = 0.9]
		\def\l{2.5}
		\def\a{30}
		\draw (0, 0) -- ++(-90 + \a : \l) coordinate(A);
		\filldraw (A) circle(1pt);
		\draw[blue] (0, -0.75) arc(-90 : - 90 + \a : 0.75) node[midway, below] {$\alpha$};
		\draw[dashed] (0, 0) -- ++(0, - \l / 2);
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{wrapfigure}
\textbf{\arabic{notask}.}
Металлический шарик подвешен к потолку на нерастяжимой нити. Шарик вращается по окружности, лежащей в горизонтальной плоскости, с постоянной по модулю скоростью $v_1 = 2{,}5\mc$, так что нить всегда составляет угол $\alpha = 30^\circ$ с вертикалью. Затем скорость шарика увеличили, и нить стала составлять угол $\beta = 45^\circ$ с вертикалью. Найдите модуль $v_2$ новой скорости шарика.
\answer{$v_2 = v_1 \sqrt{\frac{\sin \beta \tg \beta}{\sin \alpha \tg \alpha}}\approx 3{,}9\mc$}
\addtocounter{notask}{1}
\newline

\libproblem{moscow-city}{2010-11-1}

\task{
	Маленький шарик входит в мёртвую петлю радиуса~$R$, соскальзывая без начальной скорости с высоты~$2R$. На какой высоте шарик оторвётся от поверхности петли?
	\answer{$h = \frac53 R$}
}

%\libproblem{kozel(1992-2001)}{10.11}
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[thick]
		\def\h{2}
		\def\R{1}
		\def\r{0.25}
		\draw[platform] (0.5, 0) -| ++(-0.5, -\h) -| ++(-\R, \h) -- ++(-0.5, 0);
		\draw[dashed] (0, 0) -- ++(-0.8 * \R, 0);
		\draw[color = black, fill = white] (0, 0) circle(\r);
		\draw[color = black, fill = white] (0, 0) circle(1pt);
		\draw (-\r, 0) -- ++(0, -\h);
		\draw[|<->|] (- 0.8 * \R, 0) -- ++(0, -\h) node[midway, right] {$\ell$};
		\draw[->, blue] (- 0.7 * \r, 0) arc(180 : 0 : 0.7 * \r);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{wrapfigure}
\textbf{\arabic{notask}.}
На дне колодца лежит небольшого размера груз~$m$, привязанный к невесомому уругому шнуру. Другой конец шнура прикреплён к оси колодезного ворота, а на самом шнуре сделана метка. В начальный момент времени шнур не провисает и не растянут. Затем ворот начинают вращать наматывая шнур на ось. Какую работу нужно совершить, чтобы оторвать груз от дна колодца? В начальный момент длина шнура равна $\ell$, а метка на шнуре находится на расстоянии $0{,}9\ell$ от дна колодца. Известно также, что шнур, наматываясь на ворот, не проскальзывает по нему, а метка в момент отрыва груза от дна колодца оказывается на оси ворота.
\answer{$A = \frac{m g \ell}{18}$}
\addtocounter{notask}{1}